
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/linked_lists/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \IfFileExists{../c/#1}
    {
        \cppfile{../c/#1}
    }
    {
        \cppfile{../../../topics/linked_lists/c/#1}
    }
    
}
\begin{document}
    
    
        \section{Estructuras autoreferenciadas}
    
    \begin{frame}[allowframebreaks]{Estructuras autoreferenciadas}
        \begin{block}{}
            Una estructura autoreferenciada contiene un puntero que apunta a una estructura del mismo tipo de estructura:
        \end{block}
        
        
        
        \codesetstylefrombeamer
        \addcpp{struct_auto_ref.c}
        
        
        Esta estructura tiene dos miembros, el miembro entero "data" es quien almacena la información útil del nodo y el miembro puntero p\_next que apunta a una estructura del tipo node y es por esto que se las conoce como estructuras autoreferenciadas.
        
        
    \end{frame}

    \section{Listas simplemente enlazadas}
    
    \begin{frame}[allowframebreaks]{Listas simplemente enlazadas: introducción}
        
        \begin{block}{}
Una lista enlazada es una colección lineal de estructuras autoreferenciadas conectadas entre si mediante enlaces de punteros.\\
        \end{block}
        
Consideraciones:

\begin{itemize}
    \item Se tiene acceso a la lista mediante un puntero al primer nodo de la lista
    
     \item Para marcar el fin de una lista, el apuntador de enlace del último nodo, debe apuntar a NULL.
    
    \item Un nodo puede almacenar datos de cualquier tipo, esto incluye a otras estructuras. 
        
          \item La implementación de listas dinámicas es particularmente útil cuando no se conoce previamente la cantidad de datos a ser almacenados en la estructura
        
        \item El número de nodos que conforma una lista puede variar en tiempo de ejecución, es decir, pueden crearse y destruirse nodos a demanda
        
        \item Normalmente, los nodos de la listas enlazadas no están almacenados en memoria de forma contigua \footnote{Recordar que los arreglos si. Es por esto que se puede utilizar aritmética de punteros para recorrerlos.}. Sin embargo, los nodos de una lista pueden ser recorridos de forma contigua.
        
\end{itemize}

    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.4]{linked_lists.png}
    \caption{Representación gráfica de una lista simplemente enlazada.}
\end{figure}

   
   

   
    \end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas simplemente enlazadas: operaciones}
    
    \begin{itemize}
        
         \item Inserción de un nodo al final
        
        \begin{figure}
            \includegraphics[scale=0.4]{node_insertion_at_end.png}
        \end{figure} 
    
    
        \item Inserción de un nodo al comienzo
        
            \begin{figure}
            \includegraphics[scale=0.4]{node_insertion_beginning.png}
        \end{figure}
       
       
             \item Inserción de un nodo después de un cierto nodo
       
       \begin{figure}
           \includegraphics[scale=0.4]{node_insertion_middle.png}
       \end{figure} 
   
   
                \item Eliminación de un nodo
   
            
   
   
                \item Impresión de todos los nodos 
                
                \item Contar cantidad de nodos
    \end{itemize}
    
    
    
\end{frame}

\begin{frame}{Listas simplemente enlazadas: creación}
    
    
        \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{simple_linked_creation.c}
\end{frame}




\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas simplemente enlazadas: insertando un nodo al final}
    
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{simple_linked_inserting_at_end.c}
\end{frame}




\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas simplemente enlazadas: imprimiendo la lista}
    
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{simple_linked_printing.c}
\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas simplemente enlazadas: borrando un nodo la lista}
    
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{simple_linked_clearing.c}
    
    
	
\href{https://gitlab.com/informaticaii_iua/-/blob/linked_lists/topics/linked_lists/c/simple_linked_full.c}{\beamergotobutton{Ver ejemplo completo en gitlab}}
\end{frame}




\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas simplemente enlazadas: implementación con
         funciones}
    
\begin{itemize}
    
    \item ¿Cómo implementamos una función para agregar un nodo al comienzo de la lista?
    
    \item Se necesita modificar el contenido, es decir la dirección de memoria almacenada en head
    
    \item ¿Cómo permitimos que una función modifique el contenido de una variable puntero?
    
    
    \newpage
    
    \item Propuestas de prototipos para insertar un nodo al comienzo de la lista
    \begin{itemize}
            \item void push(struct Node , int);
            \item void push(struct Node *, int);
            \item void push(struct Node **, int);
            \item void push(struct Node ***, int);
\end{itemize}
\end{itemize}
        \newpage
    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{simple_linked_full_functions.c}



\href{https://gitlab.com/informaticaii_iua/-/blob/linked_lists/topics/linked_lists/c/simple_linked_full_functions.c.c}{\beamergotobutton{Ver ejemplo completo en gitlab}}
    
\end{frame}


    \section{Listas doblemente enlazadas}
\begin{frame}{Listas doblemente enlazadas: introducción}
        \begin{block}{}

Una lista doble es también una colección de nodos, donde cada uno contiene la parte de datos (almacenamiento útil de la lista) y dos punteros a estructuras del mismo tipo. Uno de estos punteros apunta al nodo previo mientras que el otro hará lo correspondiente con el nodo siguiente.

\end{block}


    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.4]{doubly_linked_lists.png}
    \caption{Representación gráfica de una lista doblemente enlazada.}
\end{figure}



\end{frame}


\begin{frame}{Listas doblemente enlazadas: operaciones}
    
    \begin{itemize}
             \item Creación de la estructura auto-referenciada
        \item Inserción

        \begin{itemize}

  \item Al comienzo de la lista
  \item Al final de la lista
   \item Antes de un nodo en particular
    \item Después de un nodo en particular

        \end{itemize}
    
    
    
            \item Borrado
    
    \begin{itemize}
        
        \item Primer nodo
        \item Último nodo
        \item Nodo que contenga un dato en particular
        
    \end{itemize}
    
    
                \item Recorrido
    
    \begin{itemize}
        
        \item Forward (de derecha a izquierda)
        \item Backward (de izquierda a derecha)
        
    \end{itemize}


     
\end{itemize}


\end{frame}



\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas doblemente enlazadas: creación de la estructura auto-referenciada}
    
    Cada nodo de la lista, debe contener:
        \begin{itemize}
        
        \item Una carga útil: por simplicidad se supondrá sólo un dato de tipo entero
        \item Un puntero a una estrucutura del mismo tipo apuntando al nodo anterior
            
         \item Un puntero a una estrucutura del mismo tipo apuntando al nodo siguiente
        
    \end{itemize}

 \newpage
    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{doubly_linked_lists_creation.c}


Para el manejo de esta estructura desde la función principal main(), se definirá un puntero a la estructura de tipo Node:
    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{doubly_linked_lists_main.c}

\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas doblemente enlazadas: inserción de un nodo al comienzo de la lista}
    
    \begin{enumerate}
        
        \item Generar un nuevo nodo, si hay memoria suficiente, almacenar el dato en la variable correspondiente 
        \item Verificar si "head" es distinto de NULL, es decir, si existen nodos ya insertos en la lista:
            \begin{itemize}
        \item Verdadero: el puntero al nodo siguiente debe asignarse al nodo que actualmente es el "head" de la lista. Es decir, al que actualmente es el primero. También debe asignarse el puntero prev del "head" al nodo recientemente creado 
        \item Falso: Asignar los punteros next y prev a NULL.
       
        \end{itemize}
    
            \item Apuntar con "head" al nuevo nodo.
    \end{enumerate}
    
        \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{doubly_linked_lists_insertion_at_begining.png}
        \caption{Inserción al inicio de una lista doble.}
    \end{figure}
    
    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{doubly_linked_lists_insertion_at_begining.c}

    
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas doblemente enlazadas: inserción al final de la lista}
    
    \begin{enumerate}
        
        \item Generar un nuevo nodo, si hay memoria suficiente, almacenar el dato en la variable correspondiente. 
        \item Como el nuevo nodo ingresado va al final de la lista, el puntero a "next" es asignado a NULL
        \item Crear un nuevo puntero "last" que apuntará al último elemento de la lista, luego de realizar una búsqueda 
        \item Verificar si "head" es igual a NULL, es decir, NO existen nodos ya insertos en la lista:
        \begin{itemize}
            \item Verdadero: el puntero a "prev" es asignado a NULL. Puesto a que el nodo ingresado es el único, head apunta a la dirección de este
            \item Falso: se busca cual es el último nodo de la lista y se lo apunta mediante "last". Luego, hacemos que el puntero "next" de last, apunte al nuevo nodo y el puntero "prev" del nuevo nodo a last.
            
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{doubly_linked_lists_insertion_at_end.png}
        \caption{Inserción al final de una lista doble.}
    \end{figure}
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{doubly_linked_lists_insertion_at_end.c}
    
    
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas doblemente enlazadas: inserción antes/después de un nodo en particular}
    
    
      
    \begin{enumerate}
        \item Verificar que el puntero al nodo recibido es valido. Si apunta a NULL, se debe abortar la estrategia 
        \item Generar un nuevo nodo, si hay memoria suficiente, almacenar el dato en la variable correspondiente. 

        \item Apuntar el puntero "next" del nuevo nodo, al "next" del nodo previo
        
        \item Apuntar el puntero "next" del nodo previo, al nodo actual
        
         \item Apuntar el puntero "prev" del nuevo nodo al nodo previo
         
        \item Verificar si "next" del nuevo nodo es distinto de NULL
        \begin{itemize}
            \item Verdadero: apuntamos "prev" del puntero siguiente al nuevo nodo a nuevo nodo
            \item Falso: lo dejamos en NULL. Es el último nodo de la lista
            
        \end{itemize}
  \begin{figure}
      
      
    \includegraphics[scale=0.4]{doubly_linked_lists_insertion_after.png}
    \caption{Inserción al final de una lista doble.}
\end{figure}

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{doubly_linked_lists_insertion_after.c}
    



\end{enumerate}
    
    
    
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas doblemente enlazadas: borrado de un nodo}

\begin{itemize}
\item Verificar si el nodo a eliminar es el primero. 

\begin{itemize}
    \item Verdadero: apuntar "head" a "head" next. 
    \item Falso: 
    
    \begin{itemize}
    
    \item Recorrer la lista hasta encontrar el nodo que se desea eliminar y almacenar un puntero a él en "del". Al hacer esto, también se debe obtener un puntero al nodo anterior al que se desea eliminar
    
    
    \item Apuntar "next" del nodo previo a "next" del nodo a eliminar 
    
    \item Apuntar "del" del nodo siguiente al nodo a eliminar, a "prev" del nodo a eliminar
    
    \end{itemize}

\end{itemize}


\end{itemize}


\begin{figure}
    
    
    \includegraphics[scale=0.3]{doubly_linked_lists_removing.png}
    \caption{Eliminando un nodo de una lista doble.}
\end{figure}



\end{frame}
 
 
 
\begin{frame}[allowframebreaks]{Listas doblemente enlazadas: impresión}
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{doubly_linked_printing.c}
\end{frame}


\end{document}